\chapter{Programación de funciones combinacionales.}

\section{\obj}
\capacidad
\begin{itemize}
    \item  Programar funciones booleanas combinacionales en Arduino.
    \item  Verificar la compuertas NAND y NOR son en si mismas un conjunto Universal, equivalentes a el conjunto de conectivas lógicas OR, AND y NOT.
    \item Verificar que a partir de los mintérminos de una expresión lógica se obtienen los circuitos con compuertas NAND y de los maxtérminos, los circuitos con compuertas NOR.
    \item Verificar que para obtener la solución mínima de un circuito lógico, es necesario sintetizar los circuitos tanto por mintérminos como por maxtérminos. 
    \item Programar multiplexores $4\times1$ y $8\times1$.
\end{itemize} 


\section{\mat}
\begin{itemize}
    \item 1 Arduino UNO o equivalente: MEGA o ESP32.
    \item 1 Multímetro.
    \item 10 Resistencias de 270 o 330 $\Omega$.
    \item 5 Resistencias de 1k$\Omega$.
    \item 10 interruptores pulsadores.
    \item 1 Protoboard.
    \item 10 Diodes emisor de luz (LEDs).
    \item 1 Computadora portátil.
\end{itemize} 

\section{Metodología}

Este laboratorio tiene una duración de 4 lecciones, repartidas en dos semanas. Los estudiantes deben mostrar durante las clases programadas las tres actividades propuestas. Deben recabar fotografías y resultados de los equipos de medición para elaborar las evidencias. Las evidencias se subirán al TecDigital la semana siguiente finalizadas las actividades.

\section{Práctica en Clase}

\subsection{Actividad 1}

\subsubsection{Realice lo siguiente:}
\begin{itemize}
    \item En una planta industrial se desea automatizar un motor y una alarma de acuerdo a 4 sensores llamados $a$, $b$, $c$ y $d$ 
    \item La señal del motor se representa por la función lógica $f1$, y se activará  cuando los sensores $a$ y $b$ estén encendidos, o cuando los sensores $b$ y $d$ estén encendidos, o cuando los sensores $a$, $c$ y $d$ están encendidos.
    \begin{equation*}
        f1 = ab + bd + acd
    \end{equation*}
    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tabla de verdad de $f1$.}
    \label{tab:tv_f1}
    \begin{tabular}{ccccc}
        \toprule
        $a$ & $b$ & $c$ & $d$ & $f1(a,b,c,d)$ \\
        \midrule
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
        0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
        1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \end{table}
    \item La señal de  alarma se representa con la función lógica $f2$, y se activará siempre que estén todos los sensores apagados excepto $a$ o todos apagados excepto $c$ o estén encendidos $c$ y $d$ y el resto apagados. 
    También la alarma se enciende cuando todos los sensores están encendidos o cuando están todos encendidos excepto $d$ o todos encendidos excepto $c$.
    \begin{equation*}
        f2 = a\bar{b}\bar{c}\bar{d} + \bar{a}\bar{b}c\bar{d} + \bar{a}\bar{b}cd + abcd + abc\bar{d} + ab\bar{c}d
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        f2 = a\bar{b}\bar{c}\bar{d} + \bar{a}\bar{b}c + abc + abd
    \end{equation*}
    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tabla de verdad de $f2$.}
    \label{tab:tv_f2}
    \begin{tabular}{ccccc}
        \toprule
        $a$ & $b$ & $c$ & $d$ & $f2(a,b,c,d)$ \\
        \midrule
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
        1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
        1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
        1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \end{table}
    \item Los pines $\left\lbrace 2,3,4,5\right\rbrace$ serán las entradas digitales $\left\lbrace a,b,c,d\right\rbrace$.
    \item Los pines $\left\lbrace 6,7,8\right\rbrace $ se reservan para $f1$. Se deben implementar tres funciones: la suma de productos $(SDP)$, el producto de sumas $(PDS)$ y la función resuelta por conectivas $NAND/NAND$. 
    \begin{align*}
        &f1_{SDP} = ab + bd + acd\\
        &f1_{PDS} = (a+b)\cdot (a+d)\cdot (b+d)\cdot (b+c)\\
        &f1_{NAND/NAND} = \overline{\overline{ab} \cdot \overline{bd} \cdot \overline{acd}}
    \end{align*}
    \item Los pines $\left\lbrace 9,10,11\right\rbrace $ se reservan para $f2$. Se deben implementar tres funciones: la suma de productos $(SDP)$, el producto de sumas $(PDS)$ y la función resuelta por conectivas $NOR/NOR$.
    \begin{align*}
        &f2_{SDP} = a\bar{b}\bar{c}\bar{d} + \bar{a}\bar{b}c + abc + abd\\
        &f2_{PDS} = (a+c)\cdot (a+\bar{b})\cdot(b+c+\bar{d})\cdot(\bar{b}+c+d)\cdot (\bar{a}+b+\bar{c})\\
        &f2_{NOR/NOR} = \overline{\overline{(a+c)}\cdot \overline{(a+\bar{b})}\cdot \overline{(b+c+\bar{d})} \cdot \overline{(\bar{b}+c+d)} \cdot \overline{(\bar{a}+b+\bar{c})}}
    \end{align*}
\end{itemize}
 
\subsubsection{Reporte lo siguiente:}

\begin{itemize}
    \item Incluya el código realizado con comentarios que permitan entender su función
    \item Compare las tablas de verdad experimental obtenidas para $f1$ y $f2$ versus las tablas teóricas \ref{tab:tv_f1} y \ref{tab:tv_f2}
\end{itemize}


\subsection{Actividad 2}
Sabiendo que existe un circuito lógico combinacional que se comporta la tabla de verdad mostrada en la Tabla \ref{tab:tv3}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comportamiento esperado de la estructura lógica.}
\label{tab:tv3}
\begin{tabular}{ccc}
    \toprule 
    $a$ & $b$ & $F(a,b)$ \\ 
    \midrule
    0 & 0 & $c + d$ \\ 
    0 & 1 & $\overline{c + d}$ \\ 
    1 & 0 & $\overline{c \cdot d}$ \\ 
    1 & 1 & $c \oplus d$ \\ 
    \bottomrule
\end{tabular} 
\end{table}
\subsubsection{Realice lo siguiente:}
\begin{itemize}
    \item Programe en arduino una función que se comporte como:
    \begin{itemize}
        \item Un multiplexor de 2x1 (codigo de referencia disponible en el Apéndice \ref{ApendiceA})
        \item Un multiplexor de 4x1
        \item Un multiplexor de 8x1
    \end{itemize}
    \item Utilice un multiplexor 8x1 con $a$ como variable ingresada para obtener el mismo comportamiento de la Tabla \ref{tab:tv3}
    \item Utilice dos multiplexores 4x1 y uno 2x1 para obtener el mismo comportamiento que con el multiplexor 8x1
\end{itemize}

\subsubsection{Reporte lo siguiente:}

\begin{itemize}
    \item Incluya el código realizado con comentarios que permitan entender su función
    \item Compare las tablas de verdad experimental obtenidas por el multiplexor 8x1 y la combinación de dos multiplexores 4x1 y uno 2x1 versus la tabla teórica \ref{tab:tv3}
\end{itemize}